**Monomio**. Es una expresión algebraica que contiene un término; es decir:

$ax^n$ $a ∈ «R»$, n ∈ «Z»

**Binomio**. Es la suma o resta de dos minomios, por ejemplo:

$ax^n + by^m o ax^n-by^m$

**Trinomio.** Es la suma o resta de tres monomios; por ejemplo:

$an^n + by^m + cz^p, ax^n-by^m + cz^p$

ax^n-b

**Polinomio:** un polinomio en x es la suma descrita de la siguiente forma:

$(a^2-ab+b^2)(a+b)$
$=(a)^2(a)+(-ab)(a)+(b)^2(a)+(a)^2(b)+(-ab)(b)+(b)^2(b)$
$(a)^3-(a)^2(b)+(b)^2(a)+(a)^2(b)-(a)(b)^2+(b)^3$

Donde n es un entero no negativo y a (subíndice n) ∈ «R»

Si a (subíndice n) ≠ 0 entonces se dice que el polinomio tiene **grado n**


|Polinomio| Base Principal | Exponente |
|:-:|:-:|:-:|
|$8x^5+3x^4-6x+2$|8|5|
|$-7x^2+3$|-7|2|
|6|6|1|

## a) Suma y resta.

Para sumar y restar dos polinomio es necesario que sean términos semejantes y eso ocurre cuando es la misma variable con el mismo exponente, sin importar su coeficiente.

Ejemplo

1.  $(x^3+4x^2-4x+2)+(3x^3-5x^2-6)$

Paso 1: Se quita la agrupación:

$=x^3+4x^2-7x+2+3x^3-5x^2-6$

Paso 2: Se suman los coeficientes de la variable x con la misma potencia, ya que son términos semejantes

$= 4x^3-x^2-7x-4$

2.  ($x^4-12x^3+4x^-3)-(7x^18x^3+13x^2)$

Paso 1: Se quita la agrupación

$= x^4-12x^3 +7x -3- 7x^4-18x^3+13x^2$

$= 6x^4 - 30x^3+13x^2+7x-3$

## b) Multiplicación.

1.  Monomio por binomio

$4x(2x+3)$

Paso 1. Se aplica la ley distributiva para realizar la multiplicación:

$4x (2x+3) = (4x)(2x)+(4x)(3)$

$=8x^2 +12x$

2.  Binomio por binomio

$(3x-2)(+5)$

Paso 1: Se multiplica el primer término por los dos términos del segundo binomio y luego el segundo dérmino del primer binomio por los dos términos del segundo:

$=(3x)(x)+(3x)(5)+(-2)(x)+(-2)(5)$

$=3x^2+15x-2x-10$

$3x ^2+13x-10$

3)Trinomio por trinomio

$(x^2+5x-4)(2x^3+3x-1)$

Paso 1: Se multiplica todos los números del primer trinomio por todos los términos del segundo trinomio:

$=(x^2)(2x^3)+(x^2)(3x)+(x^2)(-1)+(5x)(2x^3)+(5x)(3x)+(5x)(-1)+(-4)(2x^3)+(-4)(3x)+(-4)(-1)$

Paso 2: Realizando las multiplicaciones se tiene:

$2x^5+3x^3-x^2+10x^4+15x^2-5x-8x^3-12x+4$

Paso 3: Se suman términos semejantes:

$=2x^5+10x^4-5x^3+14x^2-17x+4$

## Productos notables

Son multiplicaciones de binomios especiales, y sirven pasa simplificar el proceso de leegar al resultado final.

**Binomio al cuadrado perfecto**

$(a+b)^2= (a)^2 +2(a)(b)+(b)^2$

Demostracion:

(a+b)^2

**Binomio al cubo perfecto**

$(a+b)^3=(a)^3+3(a)^2(b)+3(a)(b)^2+(b)^3$

Demostracion

$(a+b)^3=(a+b)(a+b)(a+b)$
$=[(a)^2+2(a)(b)+(b)^2](a+b)$
$=(a)^2(a)+2(a)(b)(a)+(b)^2(a)+(a)^2(b)+2(a)(b)(b)+(b)^2(b)$
$=(a)^3+2(a)^2(b)+(a)(b)^2+(a)^2(b)+2(a)(b)^2+(b)^3$
$=(a)^3+3(a)^2(b)+3(a)(b)^2+(b)^3$

**Binomios conjugados**

**Diferencia de cuadrados**

$(a+b)(a-b)=(a)^2-(b)^2$

Demostración

$(a+b)(a-b)=(a)(a)+(a)(b)-(b)(a)+(-b)(b)=(a)^2-(b)^2$

**Diferencia de cubos**

$(a^2+ab+b^2)(a-b)=(a)^3-(b)^3$

**Demostración**

$(a+b)(a-b)=(a)(a)+(a)(b)-(b)(a)+(-b)(b)=(a)^2-(b)^2$

### Suma de cubos



$(a)^3+(b)^3=(a^2-ab+b^2)(a+b)$
$=(a)^2(a)+(-ab)(a)+(b)^2(a)+(a)^2(b)+(-ab)(b)+(b)^2(b)$
$=(a)^3-(a)^2(b)+(b)^2(a)+(a)^2(b)-(a)(b)^2+(b)^3$

### Nota

Polinomio constante: