# Equivalencia lógica
Se dice que dos proposiciones son lógicamente equivalentes si coinciden sus resultados para los mismos valores de verdad, y se indican como $p\equiv q$ o bien como $p\Leftrightarrow q$.

|$p$|$q$|$\neg p$|$\neg q$|$p\rightarrow q$|$q\rightarrow p$|$\neg q\rightarrow\neg p$|$(p\rightarrow\neg q)\wedge(q\rightarrow p)$|$p\leftrightarrow q$|
|-|-|-|-|-|-|-|-|-|
|$$0$$|$$0$$|$$1$$|$$1$$|$$1$$|$$1$$|$$1$$|$$1$$|$$1$$|
|$$0$$|$$1$$|$$1$$|$$0$$|$$1$$|$$0$$|$$1$$|$$0$$|$$0$$|
|$$1$$|$$0$$|$$0$$|$$1$$|$$0$$|$$1$$|$$0$$|$$0$$|$$0$$|
|$$1$$|$$1$$|$$0$$|$$0$$|$$1$$|$$1$$|$$1$$|$$1$$|$$1$$|

En esta tabla se puede observar que $p\rightarrow q$ es lógicamente equivalente a su contra positiva $\neg q\rightarrow\neg p$ ya que coinciden en todas sus líneas, por lo tanto, se dice que $(p\rightarrow q)\equiv(\neg q\rightarrow\neg p)$. También la intersección de una proposición condicional con su recíproca es lógicamente equivalente a la proposición bicondicional, de manera que $(p\rightarrow\neg q)\wedge(q\rightarrow p)\equiv(p\leftrightarrow q)$.

## Qué son las leyes de equivalencia
Son proposiciones lógicamente equivalentes que se usan para la demostración de teoremas.

## Leyes de Equivalencia
### Doble negación
1. $\neg \neg p \equiv p$
### Leyes conmutativas
1. $(p\vee q)\equiv(q\vee p)$
2. $(p \wedge q)\equiv(q \wedge p)$
3. $(p\leftrightarrow q)\equiv(q\leftrightarrow p)$

### Leyes asociativas
1. $[(p\vee q)\vee r]\equiv[p\vee(q\vee r)]$
2. $[(p\wedge q)\wedge r]\equiv[p\wedge(q\wedge r)]$

### Leyes distributivas
1. $[p\vee(q\wedge r)]\equiv[(p\vee q)\wedge(p\vee r)]$
2. $[p\wedge(q\vee r)]\equiv[(p\wedge q)\vee(p\wedge r)]$

### Leyes de idempotencia
1. $(p\vee p)\equiv p$
2. $(p\wedge p)\equiv p$

## Leyes de Morgan
1. $\neg(p\vee q)\equiv(\neg p \vee\neg q)$
2. $\neg(p\wedge q)\equiv(\neg p \wedge\neg q)$

### Contrapositiva
1. $(p\rightarrow q)\equiv(\neg q\rightarrow\neg p)$
### Variantes de la condicional
1. $(p\rightarrow q)\equiv(\neg p\vee q)$
2. $(p\rightarrow q)\equiv\neg(p\wedge\neg q)$
3. $(p\vee q)\equiv(\neg p\rightarrow q)$
4. $(p\wedge q)\equiv\neg(p\rightarrow \neg q)$
5. $[(p\rightarrow r)\wedge(q\rightarrow r)]\equiv[(p\wedge q)\rightarrow r]$
6. $[(p\rightarrow q)\wedge(p\rightarrow r)]\equiv[p\rightarrow(q\wedge r)]$

### Variantes de la bicondicional
1. $(p\leftrightarrow q)\equiv[(p\rightarrow q)\wedge(q\rightarrow p)]$
2. $(p\leftrightarrow q)\equiv[(\neg p\vee q)\wedge(\neg q\vee p)]$
3. $(p\leftrightarrow q)\equiv[(p\wedge q)\vee(\neg p\wedge\neg q)]$

### Contradicción
1. $(p\vee\neg p)\equiv0$

### Ley de Identidad
1. $(p\vee0)\equiv p$
2. $(p\vee1)\equiv1$
3. $(p\wedge0)\equiv0$
4. $(p\vee\neg p)\equiv1$
5. $(p\wedge1)\equiv p$
6. $(p\wedge q\vee q)\equiv q$

### Disyunción exclusiva
1. $(p\oplus q)\equiv\neg(p\leftrightarrow q)$

En qué casos se utilizan

Ejemplos

## Notas
$1=$ verdadero
$0=$ falso

## Referencias
Jimenéz Murillo, J. (2008). Equivalencia lógica. En M., Grillo Giannetto (Ed.), _México: Matemáticas para la computación_ (1° ed.) (pp. 133-137). Alfaomega